林鄭踢走羅范 委任李嘉誠外甥掌科技園

林鄭踢走羅范 委任李嘉誠外甥掌科技園

【新增議員回應】
多家傳媒日前引述消息，指擔任香港科技園董事會主席4年的羅范椒芬，本月底期滿後不續任，其空缺很大機會由現任董事會成員、有「磅秤大王」之稱的查毅超接棒，任期兩年，由下月1日起生效，他亦是長和系前主席李嘉誠的外甥。政府今早證實有關人事調動。

政府宣佈，特首林鄭月娥根據《香港科技園公司條例》，委任查毅超做科技園董事局主席，接替任期屆滿的羅范椒芬。羅范昨向傳媒表示，去年放棄競選連任人大代表，是為了全力推動香港創科發展，對政府決定不讓她續任，她說原因必須由政府解釋。現年64歲的羅范椒芬離任科技園主席後，除行會成員外，暫無重要公職，她同時為中電等多間上市公司獨立非執行董事。

由於羅太出任科學園只有4年，未滿政府規定的6年任期上限，故其離任惹來諸多揣測，既有指她與創新及科技局局長楊偉雄不和，亦有分析指是林鄭「去梁振英化」的舉動。有報章引述查毅超的友人透露，今次是楊偉雄物色查毅超出任科學園主席。

民主黨立法會議員涂謹申形容，今次科技園的任命相當政治性。他相信林鄭最近一連串的人事任命，旨在換去前朝的人，包括大眾視為梁粉、親梁振英、接近梁振英的人。

涂覺得，羅范任科技園主席的幾年來都很努力，甚至數月前仍在努力地邀請政黨到科技園訪問、配合港府的政策及講述其大計，所以他「發夢都冇諗過佢不被委任」。即使羅范任內曾犯嚴重錯誤，例如去信要求一些公司披露資料，但整體而言，他覺得羅范無功亦有勞，所以對其去留持中性態度。

至於新任主席查毅超，涂表示「冇乜點評論」，因為接觸不多，亦不覺得查在科技範疇上很積極地做事，相信政府會委任查，查應有一定份量，並覺得查不會予人眼前一亮的感覺，只是平平淡淡。

被問到查的重慶政協身份會否惹起質疑，涂表示今時今日要找一位在內地沒有公職的人不多，重申現屆政府想除去前朝的人，令社會有重新開始，所以任命公職人員時「總之唔係梁粉」。而是否因羅范與創科局長楊偉雄不咬弦，涂覺得楊「未夠份量令羅范椒芬走」，亦不相信林鄭很緊張揚。

查毅超是現任科技園公司董事會成員，同時身兼香港工業總會副主席、福田集團董事總經理，以及重慶市政協委員。查的其家族在內地經營工廠，主要製造燈具、玩具和雜貨，據城大校友資料，他接手家族生意後，帶領工廠由原本約50人的規模，發展成全球知名磅秤生產商，開發專業級醫療、工業、汽車及家用等磅秤產品，近年則主力研發人工智能及大數據等技術。

查毅超於美國羅徹斯特理工學院（Rochester Institute of Technology）修讀商學理學士，畢業後回流香港，2011年再於城大獲工程學博士。此外，查毅超曾於2004年獲頒工總「香港青年工業家獎」。